\documentclass[a4paper]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}

%------------------------------------------------
\usepackage{amsfonts,amstext,amsmath,amssymb, empheq}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[table]{xcolor}

%\usepackage{algorithm}
%\usepackage{algorithmic}

%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Sets
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Rp}{{\mathbb{R}^p}}
\newcommand{\Rd}{{\mathbb{R}^d}}

% Sum
\newcommand{\sumi}{\sum_{i=1}^N}
\newcommand{\sumj}{\sum_{j=1}^N}
\newcommand{\suml}{\sum_{l=1}^N}
\newcommand{\sumk}{\sum_{k=1}^K}
\newcommand{\sumt}{\sum_{i=1}^K t_{i, k}}

% Specific expressions
\newcommand{\Yexpr}[2]{{\Vert \Phi(#1) - #2 \Vert}^2}
\newcommand{\ksig}{k_{\sigma}}

%------------------------------------------------




%opening
\title{Classification des mélanges à bases de noyaux par le maximum de vraisemblance}
\author{} %Serge IOVLEFF, Clément ELVIRA

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Ce document constitue la seconde partie d'un travail sur le mémoire de recherche
\end{abstract}

\section{Introduction}

\paragraph{}
Ce travail prend place dans le cadre de la classification non supervisée. dispose donc de $N$ points $(x_i)$ de $\mathbb{R}^p$, et l'on fait l'hypothèse d'une distribution suivant un modèle de mélange. Néanmoins, de par la forme des données, il est parfois difficile de déterminer les paramètres du mélange :
\begin{itemize}
	\item lorsque les données ne sont pas exprimée sous forme de coordonnées (par exemple par leurs distance inter points)
	
	\item lorsque la dimension des données est plus grande que la taille de l'échantillon.
\end{itemize}
Pour toutes ces raisons, il peut être parfois plus pratique d'utiliser une méthode à noyau.

\paragraph{}
Celle-ci consiste à projeter ces données dans un nouvel espace, via une fonction de transfert $\Phi$, ou la classification sera plus aisée. Pour réaliser cela, on fixe un noyau $k$, et alors le théorème d'Aizerman (1964) nous assure que sous certaine conditions sur ce noyau, on peut construire une fonction $\Phi$ vers un espace de Hilbert, noté $\mathcal{H}_k$, et tel que :
\begin{equation} \label{eqKernelTrick}
<\Phi(x), \Phi(x')>_{\mathcal{H}_k} = k(x, x')
\end{equation}
Ainsi, plutôt que de considérer la distance entre les points dans $\mathbb{R}^p$, nous considérons le vecteur de distance suivant :
\begin{center}
$Y = {\Vert \Phi(X) - \mu \Vert }^2$
\end{center}
Où $\mu$ est le centre d'une classe considérée. On sait de plus que \textbf{si l'on suppose que $\Phi(X)$ est distribué suivant une loi gaussienne} alors $Y$ suit par définition une loi de Rayleigh.

\paragraph{}
Nous étudierons dans ce mémoire le cas d'un noyau gaussien, donné par :
\begin{equation}
k(x, y) = \exp \left( \frac{-d(x, y)}{\sigma} \right)
\end{equation}
où \begin{itemize}
	\item x et y sont deux points de $\mathbb{R}^p$
	\item $d$ est une distance (on prendre sauf indication du contraire la distance euclidienne)
	\item $\sigma$ est la bande passante du noyau, et est à interpréter comme un paramètre de normalisation. Dans le modèle $\sigma$ sera  \textbf{supposé constant}.
\end{itemize}




\paragraph*{} Nous commencerons ce travail par une étude du problème. A partir d'un jeux de données tirées suivant une loi gaussienne, et d'un noyau dont nous ferons varier la bande passante, étudions la répartition du vecteur Y, distance dans le nouvel espace $\mathcal{H}_k$. figure~\ref{fig_Iexptest} page~\pageref{fig_Iexptest}.
 
\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[scale=0.60]{img/sectionLoiExp/testSigma.png}
	\caption{\label{fig_Iexptest} Distribution à postériori du vecteur Y pour un noyau gaussien et différentes valeurs pour la bande passante}
	\label{Référence}
\end{figure}

\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[scale=0.50]{img/sectionLoiExp/testsigma5.png}
	\caption{\label{fig_Iexptest2} Distribution à postériori du vecteur Y pour un noyau gaussien et $sigma$ = 5}
	\label{Référence}
\end{figure}

On remarque D'abord que la valeur de la bande passante a une forte influence sur la forme de la distribution. On remarque aussi figure~\ref{fig_Iexptest2} page~\pageref{fig_Iexptest2} qu'il n'est pas forcément absurde, sous certaine valeur de $\sigma$, de chercher à approcher cette distribution par une loi exponentielle.

\paragraph*{}
A partir du jeu de données Iris, comparons maintenant pour chaque classe l'estimation des lois exponentielles et de Rayleigh (à partir de la méthode du maximum de vraisemblance, qui sera détaillée ci-dessous), et pour différentes valeur de la bande passante. figure~\ref{fig_Iexptest3} page~\pageref{fig_Iexptest3}.


\begin{figure}
	%\left
	\includegraphics[scale=0.45]{img/sectionLoiExp/IrisComp.png}
	\caption{\label{fig_Iexptest3} Distribution à postériori du vecteur Y pour un noyau gaussien et $sigma$ = 5}
	\label{Référence}
\end{figure}

Il n'est pas non plus absurde considérer un mélange, même de loi exponentielle, mais le paramètre de la bande passante restera à estimer.


\section{Étude de l'EM à noyau}

\subsection{Estimation des lois des mélanges} \label{SectionEstimation}


Nous étudierons dans cette section deux types de mélange : exponentiel et Rayleigh. Dans chaque cas, l'étude sera menée en deux étapes : d'abord le modèle univarié, pour simplifier les calculs puis une extension au modèle multivarié comme cela a été fait dans le travail précédent. 

\subsubsection{Loi Exponentielle}

\paragraph{monovarié}

On suppose donc que $Y$ suit une loi exponentielle de densité
\begin{equation}
f_{\beta}(y) = \frac{1}{\beta} \exp \left( {-\frac{y}{\beta}} \right) \; \; \forall y \: \in \: \mathbb{R}^+
\end{equation}
On dispose alors de deux paramètres : $\beta$, issue de la loi exponentielle, et $\mu$ le centre de la classe. Dans un premier temps, on va naïvement calculer $\mu$ en utilisant l'estimateur de la moyenne dans le cas d'une loi gaussienne, à savoir :
\begin{equation} \label{mono-simpleEst}
\hat{\mu} = \sum_{i=1}^N \Phi(x_i)
\end{equation}
On estime ensuite $\beta$ en utilisant la méthode du maximum de vraisemblance, et l'on obtient :
\begin{equation}
L(x, \beta) = \sum_{i=1}^n -\frac{y_i}{\beta} - n \ln(\beta)
\end{equation}

En annulant le gradient selon $\beta$ on trouve :
\[
\begin{array}{r c l}
\hat{\beta} & = & \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n {\Vert \Phi(x_i)- \mu \Vert}^2
\end{array}
\]
et que $\hat{\beta}$ correspond bien à un maximum.

%  & = & \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n {\Vert \Phi(x_i)- \sum_{j=1}^n \Phi(x_j) \Vert}^2

En utilisant l'estimateur proposé en (\ref{mono-simpleEst}), on obtient avec la propriété du noyau :
\[
\begin{array}{r c l}
\hat{\beta} & = & \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \langle \Phi(x_i) - \sum_{j=1}^n \Phi(x_j), \; \Phi(x_i) - \sum_{j=1}^n \Phi(x_j) \rangle \\
& & \\
& = & \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \left[ k(x_i, x_i) - \frac{2}{n} \sum_{j=1}^n k(x_i, x_j) + \frac{1}{n^2} \sum_{j=1}^n \sum_{l=1}^n k(x_j, x_l)  \right]
\end{array}
\]

On obtient finalement
\begin{empheq}[box=\fbox]{equation}
   \hat{\beta} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n k(x_i, x_i) - \frac{1}{n^2} \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n k(x_i, x_j)
\end{empheq}

\paragraph{modèle multivarié}

Supposons maintenant que Y est distribuée suivant un mélange de loi multivariée à K composantes, de densité :
\[
\left\{
\begin{array}{c c c}
f(x) & = & \sum_{k=1}^K \pi_k \frac{1}{\beta_k} \exp \left( \frac{1}{\beta_k} {\Vert \Phi(x) - \mu_k  \Vert}^2 \right) \\
\sum_{k=1}^K \pi_k & = & 1
\end{array}
\right.
\]

Il y a cette fois-ci plusieurs familles de paramètres à estimer :
\begin{itemize}
	\item K le nombre de composante du mélange. Supposons le arbitrairement fixé dans cette sous partie, nous proposerons plus tard une méthode pour l'estimer.
	
	\item $(\pi_k)$ les proportions du mélange.
	
	\item $(\mu_k)$ les centres de chaque classe.
	
	\item $(\beta_k)$ les paramètres des lois exponentielles.
\end{itemize}

\subparagraph*{}
Nous allons mettre en place l'algorithme EM décrit dans la première partie du mémoire afin de les déterminer. On introduit donc les hyperparamètres $(z_{i,k})$ où
\[
\left\{
\begin{array}{c c c}
z_{i, j} & =  1 & \qquad \text{si} \; x_i \; \in \text{classe j} \\
& =  0 & \qquad \text{sinon}
\end{array}
\right.
\]

\subparagraph*{}
En introduisant également $(t_{ik})$ on peut donc écrire la log-vraisemblance sous la forme :
\begin{center}
$L((\beta_k, \pi_k, \mu_k) | x_1...x_N) =  \sumi \sumk t_{i, k}\left(  -\log \beta_k - \frac{1}{\beta_k}y_{i, k} + \log \pi_k \right)$
\end{center}

On obtient encore une fois, en annulant le gradient :
vraisemblance sous la forme :
\begin{center}
$\hat{\beta}_k = \frac{1}{\sumi t_{i,k}} \sumi t_{i,k} \Yexpr{x_i}{ \hat{\mu_k}}$
\end{center}

Puis en utilisant une nouvelle fois l'astuce du noyau et l'estimateur gaussien du centre de chaque classe, on obtient :



\begin{equation}
\boxed{
\forall k \in [1, K] \quad \left\{
\begin{array}{rcl}
\hat{\mu}_k & = & \sumi t_{i, k} \Phi(x_i) \\
& &   \\
\hat{y}_{i, k} & = & k(x_i, x_i) - \frac{2}{\sumt} \sumj t_{j, k} k(x_i, x_j) \\
& & + \frac{1}{{(\sumt)}^2} \sumj \suml t_{j, k} t_{l, k} k(x_j, x_l)\\
& &   \\
\hat{\beta_k} & = & \frac{1}{\sumt} \sumi t_{i, k} k(x_i, x_i) - \frac{1}{ \left( \sumt \right)^2} \sumi \sumj t_{i, k} t_{j, k} k(x_i, x_j) \\
\end{array}
\right.
}
\end{equation}


%\begin{array}{r c l}
%
%  
%
%\end{array}


\subsubsection{de Rayleigh}

Une loi de Rayleigh est définie comme la loi d'un vecteur gaussien dont les coordonnées sont indépendantes, centrée et de même variance. Sa densité est de la forme :
\begin{center}
$f(x; \theta) = \frac{x}{\theta^2} \exp \left( -\frac{x^2}{2\theta^2} \right)$
\end{center}

\paragraph{Modèle monovarié}

On procède une nouvelle fois par la méthode du maximum de vraisemblance : On obtient :

\[
\left.
\begin{array}{rcl}

L(Y; \theta) & = & \sumi \left( \log(y_i) - \frac{2 y_i^2}{2\beta^2} \right) -2N \log(\theta) \\

& &   \\

\frac{\partial L}{\partial \theta} & = & \frac{1}{\theta} \left( \sumi \frac{y_i^2}{\theta^2} - 2N \right) \\

\end{array}
\right.
\]

et l'on a ensuite :
\[
\frac{\partial L}{\partial \theta}  \left\{
\begin{array}{rcl}

& > 0 & \text{ si } \theta^2 < \frac{1}{2N} \sumi y_i^2 \\

 & = 0 &  \text{ si } \theta^2 \frac{1}{2N} \sumi y_i^2\\

& < 0 & \text{ si } \theta^2 > \frac{1}{2N} \sumi y_i^2 \\

\end{array}
\right.
\]

On obtient ainsi l'estimateur suivant :
\begin{equation}
\hat{\theta}^2 = \frac{1}{2N} \sumi y_i^2 
\end{equation}

\paragraph{Modèle multivarié}

De la même manière, on obtient l'expression de la log vraisemblance et l'estimateur :
\[
\left.
\begin{array}{rcl}

L(Y; \theta_k, \pi_k) & = & \sumi \sumk \left( \log(\pi_k) + \log(y_{i, k}) - \frac{2 y_{i, k}^2}{2\beta_k^2} -2\log(\beta_k) \right) \\

\end{array}
\right.
\]

Soit les estimateurs :
\begin{equation}
\forall k \in [1, K] \qquad \hat{\theta_k}^2 = \frac{1}{2\sumi t_{i, k}} \sumi y_{i, k}^2 
\end{equation}

\subsection{Estimation du nombre de composantes}

\paragraph{}
On se propose d'utiliser, afin d'estimer le nombre de composantes du mélange, le Critère d'Information d'Akaike (abrégé AIC). Celui permet de trouver un compromis entre la précision du modèle d'estimation et sa complexité (i.e. le nombre de paramètre à estimer). Sachant que, dans la modèle que nous avons choisi, il y a trois familles de paramètres à estimer, on obtient :
\begin{equation}
K = \underset{m \geq 1}{\text{argmax}} \left( l((\beta_k, \mu_k, \pi_k)_{k=1}^m \vert Y, Z) - 3m  \right) = 0
\end{equation}

\paragraph*{}
On rappelle ici l'expression de la log-vraisemblance pour un mélange à K composante

\begin{equation}
L((\beta_k, \pi_k, \mu_k) | x_1...x_N) =  \sumi \sumk t_{i, k}\left(  -\log \beta_k - \frac{1}{\beta_k}y_{i, k} + \log \pi_k \right)
\end{equation}



\subsection{Estimation de la bande passante}

\paragraph*{}
Restons dans l'esprit Bayésien et essayons d'estimer la bande passante par la méthode du maximum de vraisemblance. Commençons par le modèle modèle exponentiel monovarié, for the sake of simplicity.
\linebreak
\subparagraph*{Avec une loi exponentielle}
Pour rappel, nous avions obtenu section~\ref{SectionEstimation} les expressions :


\[
\forall i \quad \left\{
\begin{array}{rcl}

k(x_i, x_j) & = & \exp \left( -\frac{d(x_i, x_j)}{\sigma} \right) \\

& &   \\

\hat{y}_{i, k} & = & k(x_i, x_i) - \frac{2}{N} \sumj k(x_i, x_j) + \frac{1}{N^2} \sumj \suml k(x_j, x_l)\\

& &   \\

L(X, \beta, \sigma | \hat{\mu}) & = & \sumi -\frac{1}{\beta}y_i - N \log (\beta ) \\ 

\end{array}
\right.
\]

En remarquant que $\frac{\partial k}{\partial \sigma}(x_i, x_j) = \frac{d(x_i, x_j)}{\sigma^2} \exp \left( -\frac{d(x_i, x_j)}{\sigma} \right)$, on obtient, en notant $h_i(X)$ la quantité $\sumj d(x_i, x_j) \exp \left( -\frac{d(x_i, x_j)}{\sigma} \right)$l'expression du gradient de la log vraisemblance suivant $\sigma$ :

\[
\left.
\begin{array}{rcl}

 &  & \sumi \left( -\frac{2}{N} h_i(X) +\frac{1}{N^2} \sumj h_j(X) \right) \\

 & &   \\

\text{Soit} & & \frac{\partial L}{\partial \sigma} = \sumi \sumj d(x_i, x_j) \exp \left( -\frac{d(x_i, x_j)}{\sigma} \right) \\

\end{array}
\right.
\]

\subparagraph*{Avec une loi de Rayleigh} Pour la loi de Rayleigh, seul la log vraisemblance est différente. On obtient alors, en utilisant les mêmes notations et la même démarche :

\[
\left.
\begin{array}{rcl}

\frac{\partial L}{\partial \sigma} & = & \sumi \left( h_i(X) \frac{1}{y_i} -\frac{h_i(X)}{\beta^2} y_i \right) \\
\end{array}
\right.
\]

\subparagraph*{Analyse} On remarque d'abord que la log vraisemblance pour une estimation via une loi exponentielle est une fonction croissante de $\sigma$, cela avait été supposé dans l'étude préliminaire. La non linéaire dans l'expression pour la loi de Rayleigh est toutefois trop importante pour en extraire de l'information

\subsection{Classification}




Dans cette partie, nous verrons comment classer un nouveau point $x^*$. D'abord avec la règle du maximum de vraisemblance puis puis nous présenterons la CID, introduite par Nicolas Wicker et Alejandro Murua \cite{Wicker2014}.

\paragraph{Règle classique}
La classe $g^*$ de $x^*$ est donnée par :
\begin{center}
$g^* = \underset{g=1..K}{\text{argmax}} \pi_g f_{\beta_g} \left( {\Vert \Phi(x^*) - \mu_g \Vert}^2 \right)$
\end{center}

D'un point de vue pratique, on a besoin de la connaissance de chaque $\mu_g$. Or ceux-ci étant obtenus à partir de $\Phi$, on n'a donc pas accès à une valeur numérique. Toutefois, en développant le calcul de $y^*$, on remarque :

\[
\left.
\begin{array}{c c c}
{\Vert \Phi(x^*) - \mu_g \Vert}^2 & = & \langle \Phi(x^*) - \mu_g, \Phi(x^*) - \mu_g \rangle \\
& = &  \\
& = & k(x^*, x^*)  - \underbrace{\frac{2}{\bar{t_k}} \sumj t_{j, k} k(x^*, x_j)}_{en \quad \theta(N)} \; + \underbrace{\frac{1}{{\bar{t_k}}^2} \sumj \suml t_{j, k} t_{l, k} k(x_j, x_l)}_{\text{Déterminé pendant l'apprentissage}} \\
\end{array}
\right.
\]

On remarque que la classification nécessite à la fois la mémorisation de l'hyperparamètre $t$ et du jeu de données initial, ce qui n'était pas le cas pour l'EM standard.

\paragraph{The Bayes discriminant conditionnally-independent distance rule (CID)}



\subsection{Résultats intermédiaire}

\paragraph{}
On teste dans un premier temps ce premier algorithme sur un jeu de données (Iris). Pour a choisi la valeur de la bande passante par cross validation. Pour ce jeu de données, les valeurs aux alentours de 10 semblaient les plus adaptées. Toutefois, l'algorithme EM n'a pas été pour l'instant pleinement exploité. En effet, l'étape E finit par converger systématiquement vers un cas pathologique (une seule classe). Cela peut toutefois se sentir : les données étant très concentrées, l'algorithme EM est alors très sensible à l'initialisation. Ces premiers résultats, visibles figure~\ref{fig_resInt1} page~\pageref{fig_resInt1} ont été obtenue uniquement avec l'étape SEM. Cette dernière court-circuite en effet l'étape E avec de l'aléatoire.

\paragraph{}
On remarque en première de meilleurs résultats avec une loi  exponentielle, malgré sa simplicité.

\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[scale=1]{img/testsIris.png}
	\caption{\label{fig_resInt1} Premiers sur le jeu de données Iris. A gauche via la loi exponentielle et à droite via la loi de Rayleigh}
	\label{Référence}
\end{figure}


\section{Application au cas des protéines}

\paragraph*{}
Dans la mesure où l'on est libre du choix de la distance utilisée, le KEM permet de traiter des types de données de toute sortes; Prenons par exemple la classification de protéines, où la distance euclidienne entre deux éléments n'est pas trivial. On peut alors utiliser à la place une distance basée sur une mesure de similarité, introduite par Nicolas Wicker et al (2001) \cite{Wicker2001} :

\[
\left.
\begin{array}{c c c}
s_(x_i, x_j) & = & \\
d((x_i, x_j) & = & \sqrt{2 - 2s(x_i, x_j)}
\end{array}
\right.
\]

On obtient ensuite, avec un noyau gaussien
\begin{equation}
k(x_i, x_j) = \exp \left( \frac{-d(x_i, x_j)^2}{\sigma} \right)
\end{equation}

L'avantage des données issues des protéines est que les données sont déjà normalisée par la mesure de similarité. On peut donc considérer $\sigma=1$ et court circuiter le problème de la bande passante.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{../memoirebib}


\end{document}